\chapter{Evolución Hacia El Equilibrio}

En el capítulo anterior se expuso la idea de Popescu \textit{et al} \cite{Popescu2006} que reconcilia las ideas fundamentales de la mecánica estadística. Se mostró que, para estados genéricos de un universo, el estado del sistema está muy cercano del estado canónico. Partiendo de esto cabe entonces preguntarse sobre la termalización, ¿cómo ocurre este fenómeno? ¿se puede deducir de las ecuaciones básicas(Schrödinger, Newton , etc)? Este capítulo mostrará lo que Linden \textit{et al} \cite{LindenPaper} proponen para responder estas preguntas siguiendo las ideas ya dadas en el capítulo anterior. 
\\
Gracias al carácter de generalidad que Popescu \textit{et al} han otorgado a los fundamentos, se tiene una mayor flexibilidad al momento de manejar nuevos problemas. Se ve que, además de contar con una buena base filosófica, las matemáticas dan un esqueleto sólido para sostener esta base y seguir construyendo con ellas. Se quiere tratar el caso en que el estado no se encuentra en un tiempo específico, sino que va evolucionando en el tiempo. Lo primero a tener en cuenta es la necesidad de apuntar la maquinaria existente para redondear el problema. Luego se mostrará que, por lo general, los estados de un sistema llegan al equilibrio y duran allí gran parte del tiempo, siguiendo las especificaciones dadas al comienzo. Se seguirá dando un teorema que muestra cómo la gran mayoría de casos de estados genéricos llegan al equilibrio, también argumentando cómo los estados lejanos al equilibrio llegan a equilibrarse. Además, se mostrará que el estado de equilibrio es independiente del estado inicial del ambiente y algunos problemas respecto a esto que han logrado ser resueltos.  

\section{Especificación del Equilibrio}

Para continuar con el abordaje del problema del equilibrio, es necesario en primer lugar definir su significado. Con base en conceptos fenomenológicos se dará la  definición del equilibrio y qué se espera de este estado.
\\
La noción más intuitiva que se tiene sobre el equilibrio es la de un sistema que se mantiene en el mismo estado y con las mismas características durante un largo periodo de tiempo. Se dice que un sistema se equilibra si evoluciona a un estado específico (puede ser puro pero en general es mixto) y se mantiene allí por la mayor parte del tiempo. En esta noción inicial no se menciona nada sobre las dependencias que pueda tener el sistema; se puede tener una condición de dependencia laxa, lo cual quiere decir que el estado de equilibrio depende o no del estado inicial del susbsistema y/o del estado inicial del ambiente de forma arbitraria. Por lo tanto, no es importante cuál sea el estado de equilibrio; éste puede ser la distribución de Boltzmann o cualquier otra. El concepto de equilibrio dado aquí es una forma general de hablar sobre este fenómeno porque otorga mucha libertad al estado y sus dependencias del ambiente. Es necesario especificar aún más la idea del equilibrio.
\\
El estado de equilibrio del sistema no debería depender del estado inicial del baño. Esto quiere decir que el baño debe tener unos parámetros macroscópicos (como la temperatura) tales que cuando se llegue al equilibrio, el estado dependa de estos parámetros -como se puede ver, la noción de equilibrio se va especificando-. Esta idea proviene de lo que normalmente se espera del equilibrio, porque los parámetros macroscópicos son los que generalmente están completamente especificados. El estado exacto del baño no juega un papel tan importante, porque para los mismos parámetros macroscópicos puede haber varios estados del baño que concuerden con éstos. Se supone que, con ciertos parámetros macroscópicos dados, un subsistema llegará al equilibrio sin importar cual ha sido su estado inicial. Pueden dos subsistemas preparados con los mismos parámetros macroscópicos haber sido iniciados, uno en un estado A, y el otro en un estado B, y llegarán al mismo estado de equilibrio sin importar el estado en el que hayan empezado. Por lo tanto, si el subsistema es pequeño en comparación con el ambiente, el estado de equilibrio del subsistema debería ser independiente de su estado inicial. Pero para poder corroborar y unir estas ideas con los resultados conocidos, se impone una última restricción. Bajo condiciones del estado inicial y el Hamiltoniano, el estado de equilibrio del subsistema puede ser escrito como $\rho_{S}= \frac{1}{Z} \exp(-\frac{H_{S}}{k_{B}T})$, la forma familiar dada por la mecánica estadística.
\\
Dividiendo problema de la termalización de esta manera, es posible analizar cada uno de sus aspectos por separado. Además, este abordaje permite dar generalidad a todo el tratamiento sin tener que restringirse a situaciones que usualmente se asocian a la termalización. Por ejemplo no es obligatorio quedarse en el régimen de corta o débil interacción entre el sistema y el baño, o decir únicamente que el baño es típico (dados una temperatura o rango de energía), sino que se puede abordar situaciones en los que el sistema no llegue a equilibrarse. 
\\
A continuación, se mostrará que las dos ideas iniciales -1.) un sistema siempre llegará al equilibrio y 2.) el estado no depende del ambiente- son propias de sistemas cuánticos. La evolución del sistema tiene implicado al hamiltoniano, por eso se estudiará el siguiente hamiltoniano:
\begin{equation}
H= \sum_{k} E_{k} \ket{E_{k}} \bra{E_{k}},
\end{equation}
donde $\ket{E_{k}}$ es el estado propio con energía $E_{k}$. Al hamiltoniano anterior se le dará la única restricción de que tenga brechas de energías no degeneradas. Esto quiere decir que, para una diferencia de energías dada, solo existe un par posible de estados con esa diferencia. El ejemplo puesto por Linden \textit{et al} \cite{LindenPaper} es: si se tienen 4 valores propios de energía $E_{k}, E_{l},E_{m},E_{n}$ entonces $E_{k}-E_{l}=E_{m}-E_{n} $ implica $k=l$ y $m=n$, o $k=m$ y $l=n$. Esto implica que los niveles de energía no son iguales para diferentes estados (no son degenerados).\\
Esta restricción del hamiltoniano comprende que, sin importar cómo se dividan el subsistema y el baño, siempre van a estar interactuando. Esto excluye los hamiltonianos no interactuantes ($H=H_{S}+H_{E}$) los cuales tienen muchas brechas de energía degeneradas. Si no hay interacción en el hamiltoniano la energía es $E=E_{S}+E_{B}$ y sean $E_{1},E_{2},E_{3},E_{4}$ tales que se satisfaga $E_{i}=E_{i}^{S}+E_{i}^{E}$ $i=1,2,3,4$, se llega a una brecha degenerada. Este supuesto no es tan fuerte como pueda llegar a parecer, porque cualquier perturbación que se le haga al hamiltoniano romperá las degeneraciones sin importar lo pequeña que sea la perturbación. Aunque estos cambios se tarden en hacer efecto sobre la evolución del sistema, las escalas temporales no son importantes en este momento.  Gracias a esta restricción se pueden incluir interacciones complejas que por lo general no son analizadas en la literatura, como las interacciones de larga distancia o las interacciones entre todas las partículas. Esto hace que la energía no llegue a ser una cantidad extensiva.

\section{Equilibración}

La perspectiva principal que se quiere proponer siguiendo a  los autores \cite{LindenPaper} viene en forma del siguiente resultado: Para cada estado puro de un sistema cuántico que se compone por un número grande de estados de energía propios, y el cual evoluciona bajo un hamiltoniano que tiene brechas de energías no degeneradas y por lo demás arbitrario, es tal que cada pequeño subsistema llegará al equilibrio. Esto quiere decir que todos los subsistemas pequeños cumplirán con las ideas anteriores sobre equilibrio y que el subsistema evolucionará a un estado particular y se quedará cercano a él o en éste, durante la mayoría del tiempo.
\\
En este resultado hay un requerimiento que anteriormente no fue nombrado, el de una cantidad grande de estados propios de energía. La necesidad de que el sistema tenga muchos estados propios de energía es equivalente a decir que el estado variará bastante durante su evolución temporal. Por ejemplo, en el caso trivial de un solo estado propio de energía, es claro que éste no cambiará para nada. Este caso tan particular no llega a ser de mucho interés porque este estado no evolucionará a otro y se diría que ya se encuentra en equilibrio. Los resultados que se quiere mostrar tomarán estados fuera del equilibrio. En este punto se usan las otras suposiciones hechas anteriormente. Para que el subsistema no dependa del estado inicial, el subsistema debe perder esta información; si el subsistema empieza lejano al equilibrio este pasará  por muchos estados en su camino al equilibrio lo cual implica que el universo también evolucionará en muchos estados. El hecho de que el subsistema haya llegado al equilibrio no significa que el universo deje de evolucionar, de hecho, debido a la unitaridad, debe seguir evolucionando como lo venía haciendo. Para que los estados en los que el subsistema se encuentre en no equilibrio ocurran poco, los estados del universo en los que el subsistema se encuentra en esas condiciones deben ser una fracción muy pequeña del total de estados por donde pasa el universo. Por esto el universo debe pasar por muchos estados, y el requerimiento de que tenga muchos estados propios de energía se vuelve necesario. 
\\
Otra forma de saber qué pasa con el universo es observar qué ocurre con el ambiente. Por unitaridad, el universo debe seguir evolucionando aunque el subsistema se encuentre en equilibrio y no cambie. Esta evolución puede darse por el cambio de correlaciones entre el subsistema y el baño, o por cambios en el estado del baño \cite{Decoherence}. Lo que se muestra es: cuando el estado del baño pasa por muchos estados diferentes, cualquier subsistema alcanza el equilibrio. También se muestra que cuando el estado del universo pasa por muchos estados diferentes, cualquier subsistema, suficientemente pequeño, alcanza el equilibrio. Estas dos ideas exponen que la equilibración ocurre en estados iniciales que son producto entre el subsistema y el baño, para casi todos los estados iniciales del baño.
\\
 
Para poder empezar a construir estos conceptos matemáticamente, se puede empezar con la concepción matemática de evolucionar por muchos estados diferentes. Esta se comprime en la dimensión efectiva del promedio temporal del estado del sistema $d^{eff}(\omega)$ donde $\omega= \big \langle \rho(t) \big\rangle_{t}$. Esta medida de evolución por muchos estados se puede relacionar con los estados propios de energía así:
\\
Se toma el estado del universo
\begin{equation}
\ket{\psi(t)} = \sum_{k} c_{k} e^{-i\frac{E_{k}t}{\hbar}} \ket{E_{k}},
\end{equation}
cuyo operador de densidad es 
\begin{equation}
\rho(t)=\sum_{k,l} c_{k} c_{l}^{*} e^{\frac{-i(E_{k}-E_{l})t}{\hbar}}\ket{E_{k}} \bra{E_{l}}.
\end{equation}
Su promedio temporal es, recordando la condición de no degeneración de los niveles de energía,
\begin{equation}
\omega= \sum_{k} |c_{k}|^{2} \ket{E_{k}} \bra{E_{k}}
\end{equation}
y dando la relación se calcula la dimensión efectiva resultando 
\begin{equation}
d^{eff}(\omega)=\frac{1}{Tr(\omega^{2})}=\frac{1}{\sum_{k} |c_{k}|^{4} }.
\end{equation}
\\
Similarmente, el hecho de que el baño pase por muchos estados diferentes viene dado por $d^{eff}(\omega_{B})$ con $\omega_{B}=\langle \rho(t) \rangle_{t}$. Debido a que el baño al evolucionar pasa por muchos más estados dado que el universo debe seguir evolucionando, y el subsistema queda en un espacio de estados más pequeño, se prevé que $d_{S}$ es mucho más pequeño que $d^{eff}(\omega_{B})$. Para formular el primer teorema se quiere ver la distancia entre $\rho_{S}(t)$ y su promedio temporal $\omega_{S}= \langle \rho_{S}(t) \rangle_{t}$. Como se espera que $\rho_{S}(t) $ vaya fluctuando alrededor de $\omega_{S}$, se analizará el promedio temporal de su distancia $\langle D(\rho_{S}(t) ,\omega_{S}) \rangle_{t}$; cuando éste sea muy pequeño, el subsistema debe pasar gran parte del tiempo muy cerca a $\omega_{S}$. Esto quiere decir que el subsistema se equilibrará (según la definición anterior) a $\omega_{S}$.

\begin{theorem} \label{equlibracion}

Considere cualquier estado $\ket{\psi(t)} \in \mathcal{H}$ evolucionando bajo un hamiltoniano con brechas de energía no-degeneradas. Luego la distancia promedio entre $\rho_{S}(t)$ y su promedio temporal $\omega_{S}$ está acotado por:

\begin{equation}
\langle D(\rho_{S}(t) ,\omega_{S}) \rangle_{t} \le \frac{1}{2} \sqrt{\frac{d_{S}}{d^{eff}(\omega_{B})}} \le \frac{1}{2} \sqrt{\frac{d_{S}^{2}}{d^{eff}(\omega)}}.
\end{equation}
\end{theorem}

\begin{proof}
Recordando la relación entre la distancia de traza y la norma de Hilbert-Schmidt que se usó en el capítulo anterior

\begin{equation}
\norm{M}_{1} \le \sqrt{n}\norm{M}_{2},
\end{equation}

se usa para el operador $D(\rho_{1}, \rho_{2})$:

\begin{equation}
\frac{1}{2} \Tr_{S} \sqrt{(\rho_{1} - \rho_{2})^{2}} \le \frac{1}{2}\sqrt{d_{S} \Tr_{S} (\rho_{1}- \rho_{2})^{2}},
\end{equation}

por la concavidad de la función raíz cuadrada se obtiene que

\begin{equation}
\langle D(\rho_{S}(t),\omega_{S}) \rangle_{t} \le \sqrt{  d_{S} \Big \langle \Tr_{S}(\rho_{S}(t)-\omega_{S})^{2} \Big \rangle_{t}}.
\end{equation}

Usando las expansiones para $\rho_{S}$ y $\omega_{S}$
\begin{equation}
\rho_{S}(t)=\sum_{k,l} c_{k} c_{l}^{*} e^{\frac{-i(E_{k}-E_{l})t}{\hbar}} \Tr_{B} (\ket{E_{k}} \bra{E_{l}}),
\end{equation}

\begin{equation}
\omega_{S} = \sum |c_{k}|^{2} \Tr_{B}(\ket{E_{k}} \bra{E_{k}}),
\end{equation}

se puede escribir $ \big \langle \Tr_{S}(\rho_{S}(t)-\omega_{S})^{2} \big \rangle_{t}$ como 

\begin{equation}
\big \langle \Tr_{S}(\rho_{S}(t)-\omega_{S})^{2}  \big \rangle_{t}=\sum_{k \neq l} \sum_{m \neq n} \mathcal{T}_{klmn} \Tr_{S} [\Tr_{B} \ket{E_{k}} \bra{E_{l}} \Tr_{B} \ket{E_{k}} \bra{E_{l}}],
\end{equation}
donde $\mathcal{T}_{klmn}$ es :
\begin{equation}
\mathcal{T}_{klmn}=c_{k}c_{l}^{*}c_{m}c_{n}^{*} \Big \langle e^{\frac{-i(E_{k}-E_{l}+E_{m}-E_{n})t}{\hbar}} \Big \rangle_{t}.
\end{equation}
Debido a la restricción impuesta al hamiltoniano de brechas de energías no degeneradas, y como sólo se toman elementos $k \neq l$ y $m\neq n$, los términos que son diferentes de $0$ son $k=n$ y $l=m$. Entonces,
 
\begin{align*}
\big \langle \Tr_{S}(\rho_{S}(t)-\omega_{S})^{2} \big \rangle_{t} &= \sum_{k \neq l} |c_{k}|^{2} |c_{l}|^{2} \Tr_{S} [\Tr_{B}(\ket{E_{k}} \bra{E_{l}}) \Tr_{B}(\ket{E_{k}} \bra{E_{l}})]\\
	&=\sum_{k \neq l} |c_{k}|^{2} |c_{l}|^{2} \sum_{ss' bb'} \bra{sb}\ket{E_{k}} \bra{E_{l}}\ket{s'b} \bra{s'b'}\ket{E_{l}} \bra{E_{k}}\ket{sb'}\\
	&=\sum_{k \neq l} |c_{k}|^{2} |c_{l}|^{2} \sum_{ss' bb'} \bra{sb}\ket{E_{k}} \bra{E_{k}}\ket{sb'} \bra{s'b'}\ket{E_{l}} \bra{E_{l}}\ket{s'b}\\
	&=\sum_{k \neq l} |c_{k}|^{2} |c_{l}|^{2} \Tr_{B} [\Tr_{S}(\ket{E_{k}} \bra{E_{k}}) \Tr_{S}(\ket{E_{l}} \bra{E_{l}})]\\
	&=\sum_{k \neq l}  \Tr_{B} [\Tr_{S}(|c_{k}|^{2}\ket{E_{k}} \bra{E_{k}}) \Tr_{S}( |c_{l}|^{2} \ket{E_{l}} \bra{E_{l}})]\\
&=\Tr_{B} \omega_{B}^{2} -\sum_{k} |c_{k}|^{4} \Tr_{S}[ \Tr_{B}( \ket{E_{k}} \bra{E_{k}})]^{2} \leq  \Tr_{B}( \omega_{B}^{2}).
\end{align*}

La última igualdad se encuentra recordando la definición de $\omega_{B}$ y observando la segunda igualdad. Por la subaditividad débil de la entropía de Rényi \cite{RenyiEntropia}:

\begin{equation}
\Tr(\omega^{2}) \geq  \frac{\Tr_{B}(\omega_{B}^{2})}{ \rank (\rho_{S})} \geq \frac{\Tr_{B}(\omega_{B}^{2})}{d_{S}}.
\end{equation}

Uniendo todos los resultados con la desigualdad inicial del promedio de la distancia

\begin{equation}
\langle D(\rho_{S}(t) ,\omega_{S}) \rangle_{t} \le  \frac{1}{2} \sqrt{d_{S} \Tr_{B}(\omega_{B}^{2})} \le \frac{1}{2}\sqrt{d_{S}^{2} 	\Tr(\omega^{2})}=\frac{1}{2}\sqrt{\frac{d_{S}^{2}}{d^{eff}(\omega)}}.
\end{equation}
\end{proof}
Este resultado da base para hablar de la termalización en términos matemáticos: se ve que, en promedio, el subsistema se equilibra cuando la dimensión de $d^{eff}(\omega)$ sea mucho mayor que la dimensión de dos copias del subsistema $d_{S}^{2}$, o cuando la dimensión efectiva explorada por el baño $d^{eff}(\omega_{B})$ sea mucho más grande que la dimensión del subsistema.
\\
El resultado anterior tiene varias generalidades que se quiere recodar. La restricción impuesta sobre el hamiltoniano  es una que no excluye muchos hamiltonianos \cite{SakuraiQuantum}. Aunque ésta ha sido la única restricción sobre todo el universo, no se ha especificado nada del baño ni del subsistema. El baño no está necesariamente en equilibrio, no se le ha dado ninguna interpretación con respecto a la termodinámica usual a ningún objeto tratado hasta ahora. No se ha hablado tampoco de la forma específica en la que el subsistema llega al equilibrio, ni si está en algún estado específico.
\\
Los valores propios de energía tampoco son importantes en las cotas dadas anteriormente, en el teorema, al ser demostrado, se encontraron algunos valores propios de energía que al ser promediados dan 0. La energía es fundamental al buscar las formas exactas en las que evoluciona el sistema. Sin embargo, se demostró que para la equilibración en intervalos de tiempo muy grandes, su importancia se reduce: las cotas son independientes del tiempo. La forma en que se dividió el universo (subsistema y baño) no es importante, para el teorema \ref{equlibracion} sólo es importante la dimensión del subsistema, y no la especificación de la forma o un subsistema particular. Esto permite decir que cualquier subsistema con dimensión $d_{S}$ estará en equilibrio. Los varios subsistemas bastante pequeños de dimensión $d_{S}$ también estarán en equilibrio.
\\
El teorema \ref{equlibracion} da una desigualdad a la distancia promediada temporalmente de $\rho_{S}(t)$ alrededor de $\omega_{S}$. Esto ya es un inicio, pero aunque esta cota exista no se ha hablado de cuales sistemas tendrán fluctuaciones suficientemente pequeñas para poder decir que se encuentran en equilibrio. Ahora se explorará cuáles son los estados que se equilibrarán; el siguiente teorema dirá cuales estados tienen fluctuaciones muy pequeñas.

\begin{theorem}\label{teorema2}

\begin{enumerate}

\item El promedio de la dimensión efectiva $\langle d^{eff}(\omega) \rangle_{\psi}$, donde el promedio es sobre estados puros aleatorios uniformemente distribuidos $\ket{\psi} \in \mathcal{H}_{R} \subset \mathcal{H}$. Es tal que
\begin{equation}
\langle d^{eff}(\omega) \rangle_{\psi} \ge \frac{d_{R}}{2}.
\end{equation}
\item Para un estado aleatorio $\ket{\psi} \in \mathcal{H}_{R} \subset \mathcal{H}$, la probabilidad $\Pr_{\psi} \{ d^{eff}(\omega) < \frac{d_{R}}{4}  \}$ de que $d^{eff}(\omega)$ es más pequeña que $\frac{d_{R}}{4}$ es exponencialmente pequeña:
\begin{equation}
Pr_{\psi} \{ d^{eff}(\omega) < \frac{d_{R}}{4}  \} \leq 2 \exp{-C \sqrt{d_{R}}},
\end{equation}
con constante $c= \frac{(\ln 2)^{2}}{72 \pi^{3}} \approx 10^{-4}$.
\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}
\begin{enumerate}
\item
Primero se prueba la cota de la pureza esperada de $\omega$. Para esta prueba se usarán varios resultados ya empleados en el capítulo anterior como: la operación "flip"  $F$ y la identidad $\langle \ket{\psi} \bra{\psi} \otimes \ket{\psi} \bra{\psi} \rangle_{\psi} =  \frac{\Pi_{RR}(\mathbbm{1}+F)}{d_{R}(d_{R}+1)}$. Además se usará la notación de $ \ket{E_{k}} \equiv \ket{k}$ y $\ket{E_{k}} \otimes \ket{E_{l}} \equiv \ket{kl}$. Se introduce el mapeo de desfase como $ \$[ \rho ] \equiv  \sum_{k} \ket{k} \bra{k} \rho \ket{k}\bra{k}$, implica que $\omega= \langle \ket{\psi}\bra{\psi} \rangle_{t}= \$ [\ket{\psi}\bra{\psi}]$. Entonces usando la operación "flip"  se escribe $\langle \Tr (\omega)^{2} \rangle_{\psi}$ como
 
\begin{align*}
\langle \Tr (\omega)^{2} \rangle_{\psi} &= \langle \Tr(\omega \otimes \omega)F) \rangle_{\psi}\\
&= \Tr(\$ \otimes \$ [ \langle \ket{\psi} \bra{\psi} \otimes \ket{\psi} \bra{\psi} \rangle_{\psi}]F)\\
&=\Tr \Bigg( \$ \otimes \$ \Bigg[ \frac{\Pi_{RR}(\mathbbm{1}+F)}{d_{R}(d_{R}+1)} \Bigg]F \Bigg)\\
&= \sum_{kl} \Tr \Bigg(  \ket{kl}\bra{kl}  \Bigg(  \frac{\Pi_{RR}(\mathbbm{1}+F)}{d_{R}(d_{R}+1)} \Bigg) \ket{kl}\bra{kl} F \Bigg)\\
&=\sum_{kl} \Tr ( \ket{kl}\bra{lk} ) \Bigg( \frac{\bra{kl} \Pi_{RR}(\ket{kl}+\ket{lk})}{d_{R}(d_{R}+1)}  \Bigg)\\
&=\sum_{k} \frac{2 \bra{kk} \Pi_{RR}\ket{kk}}{d_{R}(d_{R}+1)} \\
&\leq \sum_{k} \frac{2 \bra{k} \Pi_{R}\ket{k}}{d_{R}(d_{R}+1)} < \frac{2}{d_{R}}
\end{align*}
se sigue directamente que 
\begin{equation}
\langle d^{eff}(\omega) \rangle_{\psi} = \Bigg \langle \frac{1}{\Tr (\omega)^{2}} \Bigg \rangle_{\psi} \geq \frac{1}{\langle \Tr (\omega)^{2} \rangle_{\psi}} > \frac{d_{R}}{2}
\end{equation}
concluyendo la prueba.
\item
Para demostrar la segunda parte se usará el lema de Levy pero no directamente sino sobre la función 
\begin{equation}
f(\psi) \equiv f(\vec{x}(\psi)) = \ln \Bigg( \Tr \Big( \tilde{\$}[ \ket{\psi}\bra{\psi}]^{2} \Big) \Bigg)
\end{equation}

Donde el operador  $ \tilde{\$} $ actúa sobre el espacio de operadores lineales sobre  $\mathcal{H}_{T}$ generado por los estados de energía con proyección diferente de cero sobre $\mathcal{H}_{R}$ (estados que satisfagan $\bra{k} \Pi_{R} \ket{k} \neq 0$). El subespacio $\mathcal{H}_{T}$ contiene todos los estados que pueden aparecer durante la evolución temporal del estado inicial en $\mathcal{H}_{R}$ , y $\ \widetilde{\$} $ mapea estos estados de regreso a $\mathcal{H}_{R}$ de acuerdo a 
\begin{equation}
 \tilde{\$}[\rho]= \sum_{k}  \tilde{\ket{k}} \bra{k} \rho \ket{k} \tilde{\bra{k}} \quad y \quad  \tilde{\ket{k}}= \frac{1}{\sqrt{\bra{k}\Pi_{R}\ket{k}}} \Pi_{R} \ket{k}.
\end{equation}
Nótese que cuando el hamiltoniano conmuta con $\Pi_{R}$, $ \tilde{\$}$ es idéntico al $ \$ $ en $\mathcal{H}_{T}$. Calculando el promedio de la función, se encuentra que 
\begin{align*}
\Big \langle \ln \Big( \Tr \Big( \tilde{\$}[ \ket{\psi}\bra{\psi}]^{2} \Big) \Big) \Big \rangle_{\psi} & \leq \ln \Big \langle \Tr \Big( \tilde{\$}[\ket{\psi}\bra{\psi}]^{2} \Big) \Big \rangle_{\psi}\\
&= \ln \Tr\Big( \tilde{\$}\otimes \tilde{\$} [\langle \ket{\psi}\bra{\psi} \otimes \ket{\psi}\bra{\psi} \rangle_{\psi}] F \Big)\\
&= \ln \bigg( \Tr \bigg( \tilde{\$}\otimes \tilde{\$} \bigg[ \frac{\Pi_{RR}(\mathbbm{1}+F)}{d_{R}(d_{R}+1)} \bigg] F   \bigg) \bigg)\\
&= \ln \Bigg( \sum_{kl} \Tr \bigg( \tilde{\ket{kl}} \bra{kl} \bigg( \frac{\Pi_{RR}(\mathbbm{1}+F)}{d_{R}(d_{R}+1)} \bigg) \ket{kl}  \tilde{\bra{lk}}  \bigg) \Bigg)\\
&= \ln \Bigg( \sum_{kl} \tilde{\bra{lk}}\tilde{\ket{kl}} \bigg( \frac{\bra{kl}\Pi_{RR}(\ket{kl}+\ket{lk})}{d_{R}(d_{R}+1)} \bigg) \Bigg)\\
&\leq \ln \bigg( \frac{2}{d_{R}(d_{R}+1)} \sum_{kl} \bra{lk}\Pi_{RR}\ket{kl}  \bigg)\\
&= \ln \bigg(  \frac{2}{d_{R}(d_{R}+1)} \sum_{k} \bra{k}\Pi_{R} \ket{k}  \bigg) < \ln (\frac{2}{d_{R}}).
\end{align*}
Para acotar la constante de Lipschitz  de la función $f(\psi)$, se usará otra función
\begin{equation}
g(\psi)= \ln \Tr \Bigg[  \bigg( \sum_{n} \ket{\hat{n}}\bra{\hat{n}} \tilde{\$} [\ket{\psi}\bra{\psi}] \ket{\hat{n}}\bra{\hat{n}} \bigg)^{2}  \Bigg],
\end{equation}
donde $\ket{\hat{n}}$ es una base ortonormal de $\mathcal{H}_{R}$. Escribiendo

\begin{equation}
t_{nk0}= \Re [ \bra{\hat{n}} \tilde{\ket{k}} \bra{k}\ket{\psi}] \quad y \quad  t_{nk1}= \Im [ \bra{\hat{n}} \tilde{\ket{k}} \bra{k}\ket{\psi}],
\end{equation}
se sigue que 
\begin{equation}
g(\psi)= \ln \Tr \Bigg[  \Bigg( \sum_{nkz} t_{nkz}^{2}  \ket{\hat{n}} \bra{\hat{n}}  \Bigg)^{2} \Bigg]= \ln \sum_{n} \Bigg( \sum_{kz} t_{nkz}^{2} \Bigg)^{2}.
\end{equation}

Para encontrar la constante de Lipschitz de $g$ es suficiente con encontrar una cota superior al gradiente 
\begin{equation}
\frac{\partial g}{\partial t_{nkz}}=\frac{1}{\sum_{n'} (\sum_{k'z'}t_{n'k'z'}^{2})^{2}} 4.t_{nkz} \sum_{k'z'}t_{nk'z'}^{2}.
\end{equation}
Introduciendo la notación $p_{n}=\sum_{kz}t_{nkz}^{2}$, y notando que $\sum_{n} p_{n}=1$, se encuentra 
\begin{align*}
|\nabla g|^{2} &= \sum_{nkz} \bigg(\frac{\partial g}{\partial t_{nkz}} \bigg )^{2} \\
&= \frac{16 \sum_{n} p_{n}^{3}}{(\sum_{n} p_{n}^{2})^{2}}\\
&\leq \frac{16(\sum_{n} p_{n}^{2})^{3/2}}{(\sum_{n} p_{n}^{2})^{2}}\\
&=\frac{16}{(\sum_{n} p_{n}^{2})^{1/2}}\\
&\leq 16 \sqrt{d_{R}},\\
\end{align*}
Por lo tanto la constante de Lipschitz de $g$ llega hasta $4 \sqrt[4]{d_{R}}$. Para obtener la constante de Lipschitz de $f$ se nota que $g(\psi) \geq f(\psi)$. La igualdad se da si $ \{ \ket{ \hat{n}} \} $ es una base  propia de $\Tr_{B} \ket{\psi}\bra{\psi}$. Ahora para dos vectores cualesquiera, sin perdida de generalidad, se puede asumir $f(\psi_{1}) \leq f(\psi_{2})$, y tomar $ \{ \ket{\hat{n}} \}$ como la base propia de $\Tr_{B} \ket{\psi}\bra{\psi}$. Entonces,
\begin{equation}
f(\psi_{1})- f(\psi_{2})\leq g(\psi_{1})- g(\psi_{2}) \leq 4\sqrt[4]{d_{R}} |\ket{\psi_{1}}-\ket{\psi_{2}}|_{2},
\end{equation}
Por lo tanto la constante de Lipschitz para $f$ está acotada por $4\sqrt[4]{d_{R}}$.
Aplicando el lema de Levy a $f(\psi)$, y observando que $\Pr \{ x>a \} \leq b$ y $x \geq y$ implica $\Pr \{ y>a \} \leq b$  sustituyendo la cota en $\langle f(\psi) \rangle_{\psi}$ obtenida arriba, se tiene que

\begin{equation}
\ln\Big( \Tr (\tilde{\$}[\ket{\psi}\bra{\psi}]^{2}) \Big) \geq \ln ( \Tr ( \$ [\ket{\psi}\bra{\psi}]^{2}) ).
\end{equation}

Esto da 

\begin{equation}
\Pr_{\psi}  \bigg \{ \ln (\Tr ( \$ [\ket{\psi}\bra{\psi}]^{2})) > \ln\frac{2e^{\epsilon}}{d_{R}} \bigg \} \leq 2 \exp (-\frac{\epsilon^{2} \sqrt{d_{R}}}{72 \pi^{3}}).
\end{equation}

Tomando la desigualdad que está dentro de los corchetes, multiplicándola por menos y tomando su exponencial, se llega a que

\begin{equation}
\Pr_{\psi} \bigg \{  d^{eff}(\omega) < \frac{d_{R}}{2e^{\epsilon}} \bigg \} \leq 2\exp(-\frac{\epsilon^{2}\sqrt{d_{R}}}{72\pi^{3}}),
\end{equation}

y haciendo que $\epsilon=\ln 2$, se llega al resultado esperado.
\\
\end{enumerate}
\end{proof}

La primera parte del teorema \ref{teorema2} nos habla de cómo el promedio de la dimensión efectiva es más grande que la dimensión del subespacio de Hilbert. Esto significa que si se tiene estados de un subespacio bastante grande, se puede asegurar un $d^{eff}(\omega)$ grande. Esto implica un $\langle D(\rho_{S}(t) ,\omega_{S}) \rangle_{t}$ pequeño. La segunda parte solo confirma de manera más estricta el hecho de encontrar un $d^{eff}(\omega)$ pequeño, mostrando que la probabilidad de encontrar una dimensión efectiva menor a $\frac{d_{R}}{4}$ es exponencialmente pequeña.\\
\\
Usando el teorema \ref{teorema2}, se puede ver qué ocurre con un estado escogido de forma aleatoria del espacio total $\mathcal{H}$, un estado genérico. El análisis se sigue simplemente viendo que $d_{R}$ pasa a ser la dimensión de todo el espacio $d$; gracias a esto, se comprende que $d^{eff}(\omega) \sim d$, ya que hay una probabilidad exponencialmente baja de que se dé el caso en que $d^{eff} < \frac{d}{4}$. Como $d=d_{S}d_{B}$, la cota superior para las fluctuaciones queda $\sqrt{\frac{d_{S}}{d_{B}}}$. En un sistema de muchas partículas, la dimensión del espacio de Hilbert crece de manera exponencial \cite{TodaStat}. Si el subsistema es una fracción constante del número de partículas del baño, esta proporción caerá de manera exponencial con el número total de partículas, luego los subsistemas se equilibrarán.
\\
Se podría suponer que con los teoremas presentados hasta el momento, el problema de termalización se ha resuelto mayoritariamente pero ¿qué ocurre con los sistemas que están lejos del equilibrio?. Con lo dicho arriba sobre los estados genéricos se pensaría que cualquier sistema debe llegar al equilibrio, pero esto no es cierto debido a que los estados lejos del equilibrio no son genéricos, y por el capítulo anterior se sabe que, con cotas exponenciales, la mayoría de los estados en el espacio de Hilbert son tales que un subsistema pequeño está en un estado canónico.
\\
Para poder encontrar la respuesta a esta pregunta se planteará la situación común. Hay un baño que consiste de un número muy grande de partículas de las cuales se conocen unos parámetros macroscópicos. Dentro de éste se pone un subsistema con un estado inicial arbitrario pero descorrelacionado con el ambiente. Ahora la pregunta es: ¿el subsistema se equilibra? Se verá que para cualquier estado inicial del subsistema y para casi todos los estados iniciales del baño el subsistema se equilibra. Esto incluye cuando el subsistema está lejos del equilibrio.
\\
El estado inicial del sistema está dado por $\ket{\Psi}_{SB}=\ket{\psi}_{S} \ket{\psi}_{B}$. El estado del subsistema es uno arbitrario $\ket{\psi}_{S}$ en el espacio de Hilbert. Dados unos parámetros macroscópicos, el baño  debe cumplir con éstos, luego el estado del baño $\ket{\phi}_{B} \in \mathcal{H}_{B}^{R} \subseteq \mathcal{H}_{B}$. Esta restricción mantiene la generalidad de seguir en cualquier espacio de Hilbert restringido. Pero la restricción es sólo inicial, al evolucionar el baño en el tiempo éste puede moverse fuera de $\mathcal{H}_{B}^{R}$.
\\
Usando el teorema \ref{teorema2} para $\mathcal{H}_{R}= \ket{\psi}_{S} \otimes \mathcal{H}_{B}^{R}$ entonces $d_{R}=d_{B}^{R}$. Esto da como resultado que casi todos los estados iniciales del baño y cualquier estado del subsistema se equilibrarán para estas condiciones, mientras que $d_{B}^{R} >> d_{S}^{2}$. El mecanismo en que el subsistema se equilibra puede ser bastante complicado ya que el baño pasa por muchos estados diferentes y no llega el equilibrio. Aunque el baño no llegue al equilibrio y se salga del subespacio $\mathcal{H}_{B}^{R}$, el subsistema puede equilibrarse de todas formas. 
\\
En principio, puede que la evolución del subsistema sea sensible a la forma precisa del baño. Para ver que el baño no se equilibra de manera genérica, se verá que $d^{eff}(\omega_{S})$ es mucho mayor que $d^{eff}(\rho_{B}(t))$, lo cual muestra que el baño sigue evolucionando y no se equilibra en ningún estado. Como los dos sistemas están en un estado puro el rango de $\rho_{B}(t)$ es igual al rango de $\rho_{S}(t)$ entonces  $\rank(\rho_{S}(t)) \geq d_{S}$, y la dimensión efectiva de un estado es siempre menor a su rango, se obtiene que

\begin{equation}
d^{eff}(\rho_{B}(t)) \leq d_{S};
\end{equation}

\begin{equation}
d^{eff}(\omega_{B}) \geq \frac{d_{eff}(\omega)}{d_{S}}
\end{equation}

como para un estado genérico la segunda parte del teorema \ref{teorema2}  dice $d^{eff}(\omega) > \frac{d_{R}}{4}$, se tiene que

\begin{equation}
d^{eff}(\omega_{B}) \geq \frac{d^{R}}{4d_{S}}=\frac{d_{B}^{R}}{4d_{S}} \gg d_{S} \geq d^{eff}(\rho_{B}(t)).
\end{equation}


Lo trabajado anteriormente muestra cómo se equilibran susbsistemas de dimensión pequeña en comparación con el ambiente. Ahora se verá cual sería la dependencia del estado de equilibrio del subsistema. Hasta ahora el estado inicial podría hacer que el equilibrio sea un estado diferente dependiendo del inicial. Sea el estado de equilibrio del subsistema $\omega_{S}^{\psi}$. Como es conocido, se desearía que el estado de equilibrio dependa solo de los parámetros macroscópicos y no del estado inicial microscópico.
\\
El teorema siguiente prueba que casi todos los estados en un subsistema restringido llevan al mismo estado de equilibrio.
\begin{theorem} \label{mismo estado}
\begin{enumerate}
\item Casi todos los estados iniciales de un subespacio restringido suficientemente grande llevan al mismo estado de equilibrio de un subsistema pequeño. En partícula, con $\langle .\rangle_{\psi}$, siendo el promedio sobre estados puros aleatoriamente uniformes $\ket{\psi(0)} \in \mathcal{H}_{R} \subset \mathcal{H}_{S} \otimes \mathcal{H}_{B}$ y $\Omega_{S}= \langle \omega_{S}^{\psi} \rangle_{\psi}$:
\begin{equation}
\langle D(\omega_{S}^{\psi}, \Omega_{S}) \rangle_{\psi} \leq \sqrt{\frac{d_{S} \delta}{4d_{R}}} \leq \sqrt{\frac{d_{S}}{4d_{R}}}.
\end{equation}
La primera desigualdad es más estricta pero más complicada 
\begin{equation}
\delta= \sum_{k}\bra{E_{k}}\frac{\Pi_{R}}{d_{R}}\ket{E_{k}} \Tr_{S} ( \Tr_{B} (\ket{E_{k}} \bra{E_{k}}) )^{2} \leq  1,
\end{equation}
donde $\Pi_{k}$ es el proyector sobre $\mathcal{H}_{R}$.
\item Para un estado aleatorio $\ket{\psi} \in \mathcal{H}_{R}\subset \mathcal{H}$, la probabilidad de que $D(\omega_{S}^{\psi},\Omega_{S}) > \frac{1}{2} \sqrt{\frac{d_{S} \delta}{d_{R}}}+ \epsilon$ caiga exponencialmente con $\epsilon^{2}d_{R}$:
\begin{equation}
\Pr_{\psi} \bigg \{ D(\omega_{S}^{\psi}, \Omega_{S}) > \frac{1}{2}\sqrt{\frac{d_{S} \delta}{d_{R}}} + \epsilon \bigg \} \leq 2exp(-C'\epsilon^{2}d_{R}),
\end{equation}
con $C'=\frac{2}{9 \pi^{3}}$. Si se pone $\epsilon=d_{R}^{-1/3}$ da una distancia promedio pequeña con alta probabilidad cuando $d_{R}>>d_{S}$.
\end{enumerate}
\end{theorem}
\begin{proof}
\begin{enumerate}
\item Se usa la relación ya establecida entre la distancia de traza y la distancia de Hilbert-Schmidt
\begin{align*}\label{a12}
\langle D(\omega_{S}, \langle \omega_{S} \rangle_{\psi}) \rangle_{\psi} &\leq \bigg \langle \frac{1}{2} \sqrt{d_{S} \Tr (\omega_{S}, \langle \omega_{S} \rangle_{\psi})^{2}} \bigg \rangle_{\psi}\\
&\leq \frac{1}{2} \sqrt{d_{S} \Big \langle \Tr (\omega_{S} - \langle \omega_{S} \rangle_{\psi})^{2} \Big \rangle_{\psi}}.
\end{align*}
Ahora se miran las cotas del término que es promediado
\begin{align*}
\Big \langle \Tr (\omega_{S}, \langle \omega_{S} \Big \rangle_{\psi})^{2} \rangle_{\psi}  &= \big \langle \Tr(\omega_{S}^{2})_{\psi} \big \rangle - \Tr_{S} (\langle \omega_{S}^{2} \rangle_{\psi})\\
&=\Tr (   (\langle \omega_{S} \otimes \omega_{S} \rangle_{\psi} - \langle \omega_{S} \rangle_{\psi} \otimes \langle \omega_{S} \rangle_{\psi} )F )\\
= &\Tr_{SS} \Big( \Tr_{BB} \big( \$ \otimes \$ \big[ \langle \ket{\psi}\bra{\psi} \otimes  \ket{\psi}\bra{\psi}\rangle_{\psi} - \frac{\Pi_{R}}{d_{R}} \otimes  \frac{\Pi_{R}}{d_{R}}  \big]  \big) F \Big)\\
&= \Tr_{SS} \bigg( \Tr_{BB} \bigg( \$ \otimes \$ \bigg[ \frac{\Pi_{RR}(\mathbbm{1}+F)}{d_{R}(d_{R}+1)} - \frac{\Pi_{RR}}{d_{R}^{2}}  \bigg]  \bigg) F \bigg)
&\leq \Tr_{SS} \bigg(  \Tr_{BB} \bigg( \$ \otimes \$ \bigg[ \frac{\Pi_{RR}F}{d_{R}^{2}} \bigg] \bigg) F \bigg)\\
&= \sum_{kl}  \Tr_{SS} \Big(  \Tr_{BB} \Big( \ket{kl}\bra{kl} \frac{\Pi_{RR}}{d_{R}^{2}}  \ket{lk}\bra{kl} \Big) F \Big)\\
&= \sum_{kl} \frac{\bra{kl}\Pi_{RR}\ket{lk}}{d_{R}^{2}} \Tr_{S}(\Tr_{B}(\ket{k}\bra{k}) \Tr_{B}(\ket{l}\bra{l}) )\\
\leq \sum_{kl} &\frac{\bra{k}\Pi_{R}\ket{l}\bra{l}\Pi_{R}\ket{k}}{d_{R}^{2}} \Tr_{S} \Big( \frac{(\Tr_{B}(\ket{k}\bra{k}))^{2}+(\Tr_{B}(\ket{l}\bra{l}))^{2}}{2} \Big)\\
&=\frac{1}{d_{R}} \sum_{k} \bra{k} \frac{\Pi_{R}}{d_{R}} \ket{k} \Tr_{S} \Big( (\Tr_{B} \ket{k}\bra{k})^{2} \Big)\\
&\leq \frac{1}{d_{R}} \sum_{k} \bra{k} \frac{\Pi_{R}}{d_{R}} \ket{k} = \frac{1}{d_{R}}
\end{align*}
en la segunda desigualdad se usó el hecho de que $\Tr_{S} (\Tr_{B} \ket{k}\bra{k}-\Tr_{B} \ket{l}\bra{l})^{2}\geq 0$ es la traza de un operador positivo. Ahora insertando la tercera línea contando desde el final y con la relación entre la distancia de traza y la distancia de Hilbert-Schmidt, se demuestra el resultado.
\item Para demostrar la segunda parte, que todos los estados $\ket{\psi}$ llevan al mismo estado de equilibrio, se usa el ya conocido lema de Levy. Se aplica este lema directamente a la función $f(\psi) \equiv D(\omega_{S}^{\psi}, \Omega_{S})$ en la hiperesfera de dimensión $2d_{R}-1$ de estados cuánticos. Para hallar la constante de Lipschitz, se sigue el mismo protocolo usado en el capítulo anterior
\begin{align*}
|D(\omega_{S}^{\psi_{1}}, \Omega_{S})-D(\omega_{S}^{\psi_{2}},\Omega_{S})| &\leq D(\omega_{S}^{\psi_{1}},\omega_{S}^{\psi_{2}})
\\
&\leq D(\omega^{\psi_{1}},\omega^{\psi_{2}})
\\
&= \sqrt{1- |\bra{\psi_{1}} \ket{\psi_{2}}|^{2}}
\\
&\leq |\ket{\psi_{1}} - \ket{\psi_{2}}|_{2}.
\end{align*} 
entonces la constante de Lipschitz satisface $\eta \leq 1$. Sustituyendo en el lema de Levy junto con el valor promedio encontrado en la primera parte de esta demostración se llega al resultado deseado.
\\
\end{enumerate}
\end{proof}
Para un estado inicial que sea el producto del estado del sistema y del ambiente $\ket{\psi}_{SB}= \ket{\psi}_{S} \ket{\phi}_{B}$ en el espacio $\mathcal{H}_{R}=\ket{\psi} \otimes \mathcal{H}_{R}^{B}$ se mostró que, para estados genéricos, el ambiente causa que el subsistema se equilibre aunque el estado de equilibrio $\omega_{S}^{\psi}$ del subsistema puede depender del estado inicial del baño $\ket{\phi}_{B}$. Sin embargo, se demostró que casi todos los estados del baño en $\mathcal{H}_{B}^{R}$ llevan al mismo estado de equilibrio del subsistema simplemente usando el resultado anterior a $\mathcal{H}_{R} = \ket{\psi}\otimes \mathcal{H}_{R}^{B}$ y luego $d_{R} = d_{R}^{B}$, si $d_{R}^{B} \gg d_{S}$ para casi todos los estados iniciales del baño llevarán al subsistema al mismo estado de equilibrio $\omega_{S}$. Debido a que se usó la cota menos estricta, este resultado no depende de la forma explícita de los estados de energías propios.
\\


El nuevo enfoque dado en el capítulo anterior fue explorado más profundamente en este capítulo bajo los parámetros de \cite{LindenPaper}, viendo qué ocurre con los sistemas al evolucionar. El enfoque dado por \cite{Popescu2006} es fructífero en resultados y permite seguir en su profundización, lo cual genera interés para continuar explorando esta perspectiva. Este capítulo mostró cómo -en general- los estados de un espacio de Hilbert bastante grande que tiene muchos estados propios de energía llegan a estar bastante cerca del estado promedio (promediado temporalmente), y se dice que se equilibran. Luego, se muestra que -en general- el estado de equilibrio es ese estado promedio. Linden \textit{et al}. mostraron que hay equilibrio para estados genéricos y también para estados fuera del equilibrio. Además, mostraron la independencia del estado del baño. Aunque ellos no mostraron la independencia del estado del subsistema, esto no debería influenciar el equilibrio. Siguiendo lo dicho por ellos, este problema muestra más dificultades que los otros dado que es necesario dar una especificación de la energía porque ahora juega un papel más importante. En cambio, en los teoremas anteriores no fue necesario hablar de la energía excepto en el teorema \ref{mismo estado} donde hay una desigualdad dada por los estados propios de energía. 
%-----------------------------
%\textbf{Independenciadelestado del sistema}: Como yase hadicho el subsistema en contacto con el baño llega al equilibrio sin importar su estado inicial pero sí depende del baño. Este resultado no se pudo resolver pero se da más indicios.
%Los problemas son que el estado de equilibrio no siempre es independiente del estado inicial del subsiste,a. si el subsistema puede cambiar al ambiente de forma drástica el estado de equilibrio sí dependerá del estado inicial del subsistema. aquí muestra que las dimensiones del espacio de Hilbert del subsistemas el ambiente son importante pero el valor se le haya dado una restricción al Hamiltoniano (Brechas de energías no degeneradas ) esta condición no están estricta como para no permitir cantidades conservadas en el subsistema cuando estas cantidades conservadas existen los estados del subsistema con diferentes constantes(estados inicial es diferentes )no podrán llegar al mismo estado de equilibrio.
%-----------------

